\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\documentclass{report}

\usepackage{hyperref}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{cmsrb}
\input{cyracc.def}
\usepackage[OT2,T1]{fontenc} 
\usepackage[serbian]{babel}
\usepackage{alphabeta} 

\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage[top=1in, bottom=1in, left=1in, right=1in]{geometry}

\linespread{1.06}
\setlength{\parskip}{8pt plus2pt minus2pt}

\widowpenalty 10000
\clubpenalty 10000

\newcommand{\eat}[1]{}
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}
\newcommand\textcyr[1]{{\fontencoding{OT2}\selectfont #1}}

\usepackage[official]{eurosym}
\usepackage{enumitem}
\setlist{nolistsep,noitemsep}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{cite}
\usepackage{lipsum}

\begin{document}

%\fontencoding{OT2}\selectfont

\renewcommand{\abstractname}{Predgovor}
\renewcommand{\contentsname}{Sadržaj}
\renewcommand{\refname}{Literatura}


%===========================================================
\begin{titlepage}
\begin{center}

% Top 
\includegraphics[width=0.55\textwidth]{img/grb.png}~\\[2cm]


% Title
\HRule \\[0.4cm]
{ \LARGE 
  \textbf{Društvene mreže i mentalno zdravlje}\\[0.4cm]
  \emph{Računarstvo i društvo}\\[0.4cm]
}
\HRule \\[1.5cm]



% Author
{ \large
  Boris Cvitak\\[0.1cm]
  \texttt{}
}

\vfill

\textsc{\large Matematički fakultet Univerziteta u Beogradu}\\[0.4cm]
 
\end{center}
\end{titlepage}


%\begin{abstract}
%Mogući predgovor
%\addtocontents{toc}{\protect\thispagestyle{empty}}
%\end{abstract}

\newpage
\newpage



%===========================================================
\tableofcontents
\addtocontents{toc}{\protect\thispagestyle{empty}}
\newpage
\setcounter{page}{1}

%===========================================================
%===========================================================
\section{Uvod}\label{sec:uvod}
Tokom protekle dve decenije, internet je kontinualno povećavao  kvantitet i kvalitet usluga, a društveni mreže postale su neophodan element u životu ljudi. Kako se telo pojedinca hrani unosom potrebnih mineralnih materija tako se i ljudski um mora hraniti ishranom za misli. U današnje vreme, napretkom tehnologija, postoji široki i lako dostupan materijal na jedan ili dva klika. Otvara se prostor za diskusiju kakav je uticaj ostavarilo širenje interneta i društvenih mreža na čoveka kao pojedinca. Kako su godine prolazile, svet je polako dobijao svoju virtuelnu dimenziju pa tako danas možemo razgovarati o dvojakom životu ljudi. Virtuelni život izoluje sadašnjeg čoveka od drugih bića, utičući na njegovo zdravlje (mentalno i fizičko) i ukupnu ravnotežu. Povećana upotreba društvenih mreža  u sadašnjoj eri je pitanje koje brine roditelje, društvo i istraživače, jer uvek postoje dve strane (pozitivna i negativna) svake inovacije. Cilj ovog istraživanja je da istraži uticaj socijalnih mreža na mentalno zdravlje. 

Ovaj rad sadržaće dva odvojena poglavlja. Prvo propagira mišljenje kako preterano korišćenje društvenih mreža ima uticaj na mentalno zdravlje ljudi, dok će drugo pokušati da pokaže nezavisnost među ovim pojmovima.

U prvom delu rada, oslonac će biti na naučnom radu dvojice Indijaca "Effects of Social Media on Mental Health: A Review" \cite{rg} (Hilal Bashir i Shabir Ahmad Bhat) koji su izneli stavove potkrepljene velikim brojem naučnih istomišljenika koji govore o pozitivnoj korelaciji između korišćenja društvenih mreža i mentalnog zdravlja. 

U drugom delu svog rada, biće prikayani rezultati istraživanja koje je vođeno na američkom univerzitetu Brigham Young u Juti\cite{be}. Pet naučnika predvođeni sa Sarah M. Coyne pokušali su među adolescentima, korisnicima društvenih mreža, da pokažu kako se vreme provedeno na društvenim mrežama ne može korelisati sa problemima mentalnog zdravlja.

\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Poglavlje 1}\label{sec:pos}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Društvene mreže, mentalno zdravlje, adolescenti}
Prekomerna upotreba društvenih mreža dovela je do neravnoteže u razvitku pojedinca što je izazvalo veliku zabrinutost naučnika, roditelja i društva generalno.
Virtuelne platforme društvenih mreža poput Facebook-a, Twitter-a itd. značajno su poboljšale virtuelno okruženje iz protekle decenije omogućavajući korisnicima da razmene svoja osećanja, ideje, lične podatke, slike i video zapise.
Svakodnevna komunikacija putem društvenih mreža postala je važan deo života pojedinca o čemu govori činjenica da je u 2015. godini Facebook prijavio preko milijardu korisnika.

Razvoj društvenih mreža osetio se i u drugim sferama života, kao što su marketing, politika, obrazovanje, zdravstvo itd. Generalno gledano, cilj društvenih mreža i jeste da olakša i ubrza komunikaciju među ljudima, međutim problem je prekomerna korišćenost i gubljenje vremena na istim.

Naravno, najviše bojazni ima za mlađe generacije koje svakodnevno koriste društvene mreže i čiji se život ne može zamisliti bez novih tehnologija. Istraživanja prikazana u ovom delu baviće se uticajem prekomernog korišćenja društvenih mreža i povećanja anksioznosti, stresa, depresije i usamljenosti.

Tokom 2015. godine odrađeno je istraživanje pozitivnih i negativnih efekata društvenih mreža na mentalno zdravlje adolescenata. Pozitivni efekti uključuju socijalizaciju, pojačanu komunikaciju, mogućnosti učenja i pristup zdravstvenim informacijama. Negativni aspekti uključuju depresiju, uznemiravanje putem interneta, umor, stres, potiskivanje emocija i pad intelektualnih sposobnosti.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Društvene mreže i anksioznost}
Anksioznost je jedan od najprimećenijih poremećaja kod omladine. Utvrđeno je testiranjem da 45\% osoba u Britaniji oseća nemir kada nema mogućnost pristupa društvenim mrežama. Takođe, Drouin\cite{pvs1} i Rothberg\cite{pvs2} su pokazili kako omladina ima sindrom fantomske vibracije što predstavlja zavisnost od vibracije telefona. U prevodu, omladina se oseća anksiozno kada ne može da pristupi svojim porukama. Ovaj poremećaj se ispoljava čestim proverama uređaja preko kog se pristupa društvenim mrežama.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Društvene mreže i stres}
U današnje vreme, skoro je nemoguće osloboditi se društvenih mreža. Protok informacija i virutelni život okupirali su ljudski rod. Za stres se može reći da se ispoljava u paraleli sa anksioznošću. U virtuelnoj realnosti, ljudi upoređuju svoje živote sa tuđim samo na osnovu napravljenih profila, što povećava količinu stresa i nezadovoljstva ukoliko slika nije baš najsjajnija. Takođe, lajkovi i komentari predstavljaju novi odraz ličnosti, čime je potpuno uklonjena privatnost osobe. Kod srednjoškolaca je pokazano \cite{kaur} da povećani nivo stresa zbog društvenih mreža ima jasan uticaj na smanjenu fokusiranost u nastavi.

U savremeno doba, pojavio se jedan specifičan tip stresa, takozvani akulturativni stres koji je povezan sa imigrantskom, etničkom manjinom i prolaskom kroz proces akulturacije. Ovaj stres izvazvan je raznim faktorima kao što su status porodice, društveni položaj i slično. Danas, kad se vrednuje eksponiranje u virtuelnom svetu, među adolescentima imamo visoku zastupljenost akulturativnog stresa.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Društvene mreže i depresija}
Ukoliko duži vremenski period osoba ne može da se oslobodi od anksioznog osećaja, postoji velika šansa da će doći do poremećaja depresije. U istraživanjima koja su obavljena 2012. (Pantic \cite{pantic}) i 2013. (Rosen \cite{rosen}) godine došlo se do zaključka da su vreme provedeno na Facebook-u među adolescentima i  depresija u pozitivnoj korelaciji. Osećaji duboke depresije otkriveni su kod osoba koje su većinu vremena provodile na društvenim mrežama i gradile veb imidž. Takođe, za depresiju se vezuje loša socijalna interakcija koju imaju osobe koje većinu vremena provode na društvenim mrežama.

Međutim, postoje naučnici koji i dan danas imaju mišljenje kako ćaskanje i igranje igrica smanjuju mogućnost za upadanje u depresiju.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Društvene mreže i usamljenost}
Korišćenje društvenih mreža raste izuzetno velikom brzinom\footnote{The rise of social media \url{https://ourworldindata.org/rise-of-social-media}}, uglavnom među mladima, ali, uprkos većoj međusobnoj povezanosti, sadašnja mlada generacija usamljenija je više nego ikada. Usamljenost je jedna od glavnih briga sadašnjeg virtuelnog društva, jer je usko povezana sa ozbiljnim zdravstvenim problemima. Grupa naučnika je 2010. godine (Patterson \& Veenstra \cite{patven}) definisala usamljenost kao nesklad između željenog nivoa i praktičnog nivoa socijalnih kontakata jednog pojedinca.

U Ujedinjenom Kraljevstu, izvršeno je istraživanje koje govori da 60\% mladih između 18 i 34 godina oseća usamljlenost iako imaju sve društvene aplikacije. Takođe, pokazani su rezultati da veću usamljenost osećaju one osobe koje imaju veći broj Facebook prijatelja. 

Sa druge strane, 2012. godine Deters \& Mehl \cite{deters}, objavili su rad u kome pokazuju kako su osobe koje imaju slabije razvijen mrežni život takođe i u stvarnom životu stidljiviji i zatvoreniji. Društveni odnos igra ključnu ulogu u jačanju mentalnog zdravlja. Ali činjenica je da među istražiteljima postoji neslaganje oko toga koje komponente socijalnih odnosa imaju uticaj na mentalno zdravlje.



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Poglavlje 2}\label{sec:eksperiment}
Kao što je prikazano u poglavlju 1, mnogi naučnici pronašli su vezu između korišćenja društvenih mreža i problema mentalnog zdravlja. Međutim, u ovom poglavlju biće prikazano osmogodišnje istraživanje obavljeno na 500 adolescenata čiji je razvoj praćen od 13-e do 21-e godine. Jednom godišnje učesnici su popunjavali ankete i praćen je njihov indvidualni razvoj kao i generalni razvoj cele grupe. 

Dosadašnja istraživanja oslanjala su se na tradicionalne tehnike regresije koje modeliraju odnose između osoba kao promenljivih. Ove tehnike ignorišu pojedinačne procese koji su vitalni za naše razumevanje pravog odnosa. 

Koliko je teško diskutovati na ovu temu, možemo videti u sledećim naučnim ispitivanjima.
Na osnovu \textit{hipoteze o raseljavanju} (Lin, 1993 \cite{lin}), vreme provedeno na društvenih mrežama može da iseli druge aktivnosti koje pozitivno utiču na mentalno zdravlje kao što su spavanje i vreme provedeno sa prijateljima.
Suprotno tome, \textit{teorija korišćenja i zadovoljenja} (Katz, Blumler, \& Gurevitch, 1974 \cite{katz}) govori da se kod lošeg mentalnog zdravlja može predvideti češće korišćenje društvenih mreža. Odnosno, osobe koje se osećaju depresivno beže u virtuelni svet kako bi se tamo spojile sa drugim ljudima.

\subsection{Različite tehnike istraživanja i njihovi rezultati}
Kroz godine ispitivanja, imamo dve različite slike pred očima. Prva na osnovu vremena provedenog na društvenim mrežama predviđa probleme sa mentalnim zdravljem, a druga obrnuto, na osnovu problema sa mentalnim zdravljem predviđa povećano korišćenje društvenih mreža.

Ako društvene mreže stvarno utiču na mentalno zdravlje, onda bismo očekivali da oni koji preterano koriste iste, osećaju veći nivo depresije. U suprotnom pravcu, osobe koje ne koriste mreže, trebalo bi da imaju depresiju ispod normalne granice.

Za generaciju 1995 dokazano je da je u depresionom stanju više nego bilo koja generacija pre, što ide pod ruku da je to prva generacija koja je odrastala sa mobilnim telefonom.

Zašto su neki rezultati nevalidni?
\begin{itemize}
  \item Kratko vremensko istraživanje, od nekoliko meseci do dve godine
  \item Ispitavanje u jednom razvojnom periodu
  \item Korišćenje regresione tehnike za zaključivanje odnosa među osobama
  \item Zaključivanje individualne korelacije na osnovu ponašanja grupe 
\end{itemize}

Stoga, model koji će biti objašnjen ima rigoroznu tehniku, tako da kroz osmogodišnji period i kroz tranziciju između adolescencije i odraslog doba ispita zavisnost društvenih mreža i problema mentalnog zdravlja kod osobe kao pojedinca.

\newpage
Ključna pitanja na koja je pokušano pronaći odgovor:
\begin{itemize}
  \item Da li postoji povezanost između vremena provedenog korišćenjem društvenih mreža i depresije kod deteta?
  \item Da li postoji povezanost između vremena provedenog korišćenjem društvenih mreža i anksioznosti kod deteta?
  \item Kakvu ulogu ima pol osobe u povezanosti između vremena provedenog korišćenjem društvenih mreža i problema mentalnog zdravlja?
\end{itemize}

\subsection{Učesnici}
Grupa naučnika koja je vršila testiranje dolazi iz Amerike, tačnije Jute.
Izabrano je 500 dečaka i devojčica(48,4\%:51,6\%) iz ove regije. Oni potiču iz dvoroditeljskih(67\%) i jednoroditeljskih porodica(33\%). Među tim porodicama, većina je evropsko-američke nacionalnosti, ali postoje i Afroamerikanci, Latinoamerikanci i Amerikanci poreklom iz Azije. Oko 60\% roditelja je školovano i imaju diplome. U kategoriji prihoda 49\% zarađuje manje od 25.000 USD godišnje, 28.5\% zarađuje između 25.000 i 50.000 USD godišnje, a 22.5\% zarađuje više od 50.000 USD godišnje. Među jednoroditeljskim porodicama, 29\% samohranih roditelja nikad nije bilo venčano, 12\% je razdvojeno, 52\% razvedeno, a 7\% je udovaca. Cilj je bio da uzorak bude što raznovrsniji, kako bi slika rezultata bila što realnija.


\subsection{Merenja}
\subsubsection{Vreme korišćenja društvenih mreža}
Jednom godišnje, mladi su odgovorili na jedno pitanje u vezi sa tim koliko sati provode na društvenim mrežema (npr. Facebook, Instagram). Ovo je procenjeno pitajući učesnike: „Koliko vremena provodite na stranicama društvenih mreža, poput Facebook-a, tokom dana?“ Kategorije odgovora kretale su se od 1 (nijedan) do 9 (više od 8 sati). Upitnik je ostao isti tokom osam godina prikupljanja podataka, mada su se primeri periodično menjali kako bi odražavali popularnije društvene mreže među adolescentima.


\subsubsection{Depresija}
Da bi se ocenila depresija, korišćeno je 20 stavki među kojima su: „Smetale su mi stvari koje me obično ne muče“, „Osećao sam se usamljeno, kao da nemam nijednog prijatelja“ i „Osećao sam kao da će se nešto loše dogoditi“...
Učesnici su odgovorili ocenom stepena u kojem su iskusili svaki problem u proteklih nedelju dana, skalom odgovora u rasponu od 1 (nikako) do 4 (puno).
Viši rezultati ukazuju na veće simptome depresije.


\subsubsection{Anksioznost}
Anksioznost je procenjena pomoću generalne Spensove dečije skale za anskioznost \footnote{Spence Children's Anxiety Scale \url{https://www.scaswebsite.com/}}. Odgovor učesnika bio je u rasponu od 0 (nikada) do 3 (uvek). Primeri koji su korišćeni: „Mnogo se brinem zbog stvari“ i „Kada imam problem, srce mi ubrzano kuca“. Viši rezultati ukazuju na povećani nivo anksioznosti.


\subsection{Rezultati}
Na osnovu izvršenih testiranja, jasno se uočilo povećanje vremena provedenog na društšvenim mrežama. Sa 13 godina, to vreme je iznosilo oko 31-60 minuta, dok u mlađoj odrasloj dobi i preko 2h dnevno. Takođe, problemi mentalnog zdravlja rasli su vremenom, ali su bili u granicama normalnih. Takođe, kod devojčica je primećena veća korelacija između vremena provedenog na društvenim mrežama i problema mentalnog zdravlja.

\subsection{Društvene mreže i simptomi depresije}
Rezultati na nivou grupe ispitanih pokazali su porast u korelaciji korišćenja društvenih mreža i simpota depresije u periodu od 13-e do 18-e godine i blagi pad korelacije nakon toga. Međutim, na individualnom nivou, nije se moglo zaključiti da će osoba imati veći nivo depresivnosti ako poveća vreme korišćenja društvenih mreža. Odnosno, iako u širem gledanju postoji korelacija među promenljivima, na individualnom nivou se ne može zaključiti stopa povezanosti i predviđanja. Jedini izuzetak je kod 16-ogodišnjih dečaka sa povećanim simptomima depresije. Kod njih se moglo predviti \textit{manje} korišćenje društvenih mreža u 17-oj godini. 

\subsection{Društvene mreže i simptomi anksioznosti}
Slično kao kod depresije, simptomi anskioznosti i korišćenje društvenih mreža imaju povezanost na nivou cele grupe. Međutim, na nivou osobe nije bilo značajnih unakrsnih veza između društvenih mreža i anksioznosti. Porast korišćenja društvenih mreža adolescenata iznad tipičnog nivoa nije predvideo individualne promene u anksioznosti godinu dana kasnije. Slično tome, anksioznost nije predviđala buduće korišćenje društvenih mreža.

\newpage
\section{Zaključak}\label{sec:zakljucak}
U savremenom dobu, korišćenje društvenih mreža postalo je nazamenjiv deo ljudskog života. Uz mnogobrojne prednosti koje mreže sa sobom donose, postavlja se pitanje kako vreme provedeno na njima utiče na mentalno zdravlje. U ovom radu prikazani su rezultati dva naučna istraživanja na ovu temu. 

U poglavlju 1 predstavljen je rad koji potkrepljuje hipotezu o raseljavanju. Indijski naučnici u njemu sugerišu da je vreme provedeno korišćenjem društvenih mreža povezano sa problemima mentalnog zdravlja.

Međutim, u poglavlju 2, na osnovu rada američkih naučnika, dolazimo do potpuno drugačijeg zaključka ako problem posmatramo iz ugla pojedinca.

Kako je moguće da postoje dve strane istine? Problem drušvenih mreža i mentalnog zdravlja nije nimalo lak problem za rešavanje. Zato je veoma bitno jasno postaviti činjenice na početku i odrediti uzročno-posledične veze na kraju. Rezultati koji su dobijeni u ovim radovima, poklapaju se kada problem posmatramo šire. Naime, u američkom istraživanju, kada su se obradili svi dobijeni rezultati, postoji pozitivna korelacija između vremena provedenog na društvenim mrežama i problema mentalnog zdravlja. Verovatno su i naučnici navedeni u literaturi zaključivali o korelaciji na osnovu rezultata grupe. Njihovo mišljenje je da postoji negativan uticaj društvenih mreža na mentalno zdravlje.

Međutim, na individualnom nivou ne može se govoriti o ovom uticaju. Na osnovu istih rezultata, posmatrano uže, kroz osmogodišnji period nije se mogao izvesti zaključak o problemima kod pojedinca. To uopšte nije nenormalno. Problemi mentalnog zdravlja su rezultat više faktora kao što su biološki i faktori odrastanja. Biološke faktori mogu biti biološke predispozicije i mehanizmi suočavanja kod osobe, dok faktori odrastanja mogu biti stresovi i traume doživljene  detinjstvu. Iako istraživači tvrde da vreme provedeno na društvenim mrežama može biti faktor društvenog rizika za razvoj depresije i anksioznosti, čini se da to nije slučaj, barem u ovom uzorku od 500 adolescenata u Juti.

Iako je ovaj uzorak zaista raznovrstan, opet je veoma mali da bi se donosili globalni zaključci. Ni osmogodišnji period istraživanja nije dovoljno velik za donošenje zaključaka, ali svakako predstavlja jedan primer iz koga se može videti smer u kojem je potrebno dalje nastaviti.

U budućnosti je potrebno koristiti još neke novonastale tehnike. Tačno vreme korišćenja društvenih mreža može se izmeriti pomoću novih programa koji očitavaju ulazak u aplikaciju, aktivno korišćenje i odjavu. Takođe, učesnici su sami ocenjivali svoj stepen depresivnosti i anksioznosti, a mogao bi se uključiti stručni klinički tim koji bi to radio. Ispoljavanje problema mentalnog zdravlja ne mora biti vidljivo u periodu ispitivanja, može se naknadno pojaviti. Zato je potrebno ispitivanje koje će nakon recimo desetak godina ponovo ispitati učesnike da vidi njihov stepen razvoja. Konačno, možda \textbf{vreme} uopšte ne predstavlja problem. Naučnici bi mogli više da se usresrede na \textbf{način} korišćenja društvenih mreža. To podrazumeva istraživanje sadržaja koji ljudi posmatraju na društvenim mrežama.

%===========================================================
%===========================================================
\newpage
\section{Literatura}
\bibliographystyle{ieeetr}
\bibliography{refs}


\end{document} 
